[Midas_gold2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Midas_gold2.jpg "fig:Midas_gold2.jpg")版的迈达斯神话故事中，迈达斯的女儿在被迈达斯触到之后变成了黄金雕塑。上图为1893年版中[沃尔特·克兰所作插图](../Page/沃尔特·克兰.md "wikilink")。\]\]
**迈达斯**（，又译作“米达斯”、“弥达斯”），[希腊神话中的](../Page/希腊神话.md "wikilink")[弗里吉亚国王](../Page/弗里吉亚.md "wikilink")，故又称“迈达斯王”或“迈达斯国王”，以巨富著称；关于他[点石成金的故事非常有名](../Page/点石成金.md "wikilink")。

## 谱系

弥达斯是弗里吉亚国王[戈耳狄俄斯和女神](../Page/戈耳狄俄斯.md "wikilink")[库柏勒的儿子](../Page/库柏勒.md "wikilink")（一说他是戈耳狄俄斯与库柏勒收养的孩子）。\[1\]神话说，当弥达斯还是个婴儿的时候，[蚂蚁向他嘴里搬运食物](../Page/蚂蚁.md "wikilink")，这就预示了他将来必然成为巨富。\[2\][荷马在](../Page/荷马.md "wikilink")[伊利亚特中提到弥达斯的儿子叫](../Page/伊利亚特.md "wikilink")[利梯厄耳塞斯](../Page/利梯厄耳塞斯.md "wikilink")。利梯厄耳塞斯强迫所有路过他国家的人与他比赛收割谷子，凡落败者都被处死。后来大英雄[赫剌克勒斯路过弗里吉亚](../Page/赫剌克勒斯.md "wikilink")，杀死了利梯厄耳塞斯。\[3\]

## 神話

關於彌達斯的神話中最有名的是點石成金的故事。一次，酒神[狄俄倪索斯發現他的老師](../Page/狄俄倪索斯.md "wikilink")[西勒諾斯不見了](../Page/西勒諾斯.md "wikilink")。原來這個老精靈醉酒之後到處亂跑，在佛律癸亞的山裡被一些農民抓住了。農民們將西勒諾斯帶到國王彌達斯那裡。彌達斯因為參加過[酒神節](../Page/酒神節.md "wikilink")，立刻認出了西勒諾斯是誰。他趕緊釋放了西勒諾斯，並款待了他十天十夜，最後把他交還給狄俄倪索斯。\[4\]其他版本的神話則說，彌達斯是設計灌醉西勒諾斯並捉住了他，或西勒諾斯是自己走到了彌達斯的玫瑰園裡。\[5\]總之彌達斯把在自己手裡的西勒諾斯送回狄俄倪索斯處，而酒神為了報答這件事，許諾給予彌達斯任何他想要的東西。彌達斯表示希望擁有點石成金的本領，觸到的東西都會立刻變成[金子](../Page/金子.md "wikilink")。彌達斯為自己擁有點金術而高興了一會兒，但很快就發現，這項本事實際是個巨大的災難。他無法吃東西，因為他一碰食物，食物就變成了金錠，這樣他肯定要被餓死。接下來，他無意中碰到了自己的女兒，結果把她變成了一尊黃金雕塑。這時他才意識到自己做了一個多壞的選擇。不安的彌達斯想要擺脫這麻煩的能力，因而祈求狄俄倪索斯收回賜予他的點金術。狄俄倪索斯於是叫彌達斯去帕克托羅斯河（今[土耳其境內薩爾特河](../Page/土耳其.md "wikilink")，實際是一條小溪）裡洗澡。彌達斯照著做了，當他接觸到水面時，這項能力就轉移到了河水裡，河裡的砂石立刻變成了黃金。此典故外國稱呼為「彌達斯的觸摸（The
Midas touch）」。

另一則神話說，有一次彌達斯被邀請去當[阿波羅與](../Page/阿波羅.md "wikilink")[潘](../Page/潘_\(希臘神話\).md "wikilink")（一說是[瑪耳緒阿斯](../Page/瑪耳緒阿斯.md "wikilink")\[6\]）之間的[音樂比賽的裁判](../Page/音樂.md "wikilink")。在雙方的演奏結束後，彌達斯判定潘為獲勝者（或說，擔任裁判的是[特摩羅斯](../Page/特摩羅斯.md "wikilink")，他判定阿波羅勝利；但彌達斯表示反對，並且質疑這個裁定的公正性）。阿波羅無法容忍彌達斯拙劣的音樂欣賞能力，於是將他的耳朵變成了[驢的耳朵](../Page/驢.md "wikilink")。彌達斯對自己的不幸感到十分羞愧，只好整天戴著頭巾（或[佛律癸亞帽](../Page/弗裡吉亞帽.md "wikilink")）來遮掩這對恥辱的驢耳朵。國王的[理髮師當然知道這個秘密](../Page/理髮師.md "wikilink")，不過彌達斯命令他不得說出去。理髮師心癢難耐，就在地上挖了一個洞，然後對著洞口說：「彌達斯王有一對驢耳朵！」再把洞填平。孰料，這洞上長出一叢[蘆葦](../Page/蘆葦.md "wikilink")，風一吹就發出「彌達斯王有一對驢耳朵」的聲音，結果把彌達斯的秘密洩露給了所有人。\[7\]從這個故事衍生出一些文學上常用的典故，如「彌達斯的評判」（外行的評判）、「彌達斯的耳朵」（掩飾不了的不學無術）、「彌達斯的理髮師」（多嘴或不善保密的人）……等。

## 神话学解释

[苏联学者认为](../Page/苏联.md "wikilink")，弥达斯的神话或许是个[推源论性质的神话](../Page/推源论.md "wikilink")，目的是解释帕克托罗斯河为什么产金。在古代，帕克托罗斯河一度盛产金砂。其他理论包括，弥达斯最初是狄俄倪索斯的[伴神](../Page/伴神.md "wikilink")，或库柏勒的伴神（[狄俄多洛斯提到了这点](../Page/西西里的狄俄多洛斯.md "wikilink")\[8\]），后来才成了独立的人物形象。关于驴耳的神话可能是对古[弗里吉亚人使用过的与驴有关的](../Page/弗里吉亚人.md "wikilink")[图腾的回忆](../Page/图腾.md "wikilink")。点石成金则反映了[古希腊人对](../Page/古希腊.md "wikilink")[亚洲拥有巨大财富的幻想](../Page/亚洲.md "wikilink")。

## 流行文化

[迪士尼](../Page/迪士尼.md "wikilink")[動畫電影](../Page/動畫電影.md "wikilink"):[阿拉丁與大盜之王之中提到的](../Page/阿拉丁與大盜之王.md "wikilink")「米達斯之手」。

## 注释

## 资料来源

  - 《世界神话辞典》，辽宁人民出版社，ISBN 7-205-00960-X
  - 《神话辞典》，（苏联）M·H·鲍特文尼克等，统一书号：2017·304
  - 《古希腊罗马神话鉴赏辞典》，吉林出版社，ISBN 7-206-04846-3

[Category:希腊神话人物](../Category/希腊神话人物.md "wikilink")

1.  [希罗多德](../Page/希罗多德.md "wikilink")，《[历史](../Page/历史_\(希罗多德\).md "wikilink")》，VIII
2.  [西塞罗](../Page/西塞罗.md "wikilink")，《论预言》
3.  荷马，《伊利亚特》，V.860
4.  [艾利安](../Page/艾利安.md "wikilink")，《雜史》III
5.  [色諾芬](../Page/色諾芬.md "wikilink")，《[長征記](../Page/長征記.md "wikilink")》，I；[泡薩尼阿斯](../Page/泡薩尼阿斯.md "wikilink")，I
6.  [許癸努斯](../Page/許癸努斯.md "wikilink")，《[傳說集](../Page/傳說集.md "wikilink")》
7.  [奧維德](../Page/奧維德.md "wikilink")，《[變形記](../Page/變形記_\(奧維德\).md "wikilink")》
8.  西西里的狄俄多洛斯，III